---
layout: post.njk
title: Die Erde ist flach für uns
date: 2020-08-19
---
Bei der in den letzten Jahren beliebter gewordenem Thema, ob die Erde flach ist oder nicht, wurde von beiden Seiten viel gesagt und jeder versucht die Argumente um wissenschaftliche Erkenntnisse, Berechnungen etc. drehen zu lassen. Was aber von beiden Seiten (vor allem von der Runde-Erde-Seite) übersehen wird, ist die Tatsache, dass dies überhaupt zur Debatte steht. Dass es Leute gibt, die sagen, dass die Erde flach ist und die Gegenseite es erstmal argumentativ entkräften muss, zeigt, dass wir sie als flach *wahrnehmen*. Es ist keine offensichtliche Sache; es ist nicht so, als hätte jemand gesagt "Der Himmel ist pink" – darauf bräuchte man nur ein "Nun, dann öffne deine Augen" erwidern und die Debatte wäre vorbei.

Ob die Erde tatsächlich rund ist oder nicht, könnte irrelevanter nicht sein. Viele haben oft das Gefühl, dass es wichtig wäre, sie für rund zu halten, doch die Erkenntnis über die wahre Form der Erde beeinflusst unser Leben in keinster Weise. Man könnte sie sogar in die Kategorie "Unnützes Wissen" packen. Wichtig ist nur eine Sache: Wie nehmen wir sie wahr?

Unsere Sinne und unsere Wahrnehmung sind das Resultat von vielen Millionen Jahren Evolution. Das, was wir zum und im Leben brauchen, hat sich zeitgleich damit entwickelt, was wir aufnehmen und verarbeiten können, sodass beide Dinge perfekt aufeinander abgestimmt sind. Wir wissen, dass wir nur einen Teil des Farbspektrums sehen können oder dass wir nur einen bestimmt Frequenzbereich hören können. Alles, was darunter oder darüber liegt nehmen wir nicht mehr wahr, weil es für uns nicht relevant ist. Die Evolution hat unsere Sinne so gefiltert, dass für uns Überflüssiges nicht mehr Teil unserer Realität ist. Während andere Tiere andere Spektren der Wahrnehmung haben, je nach Beute, Feinde und Umgebung, die für *ihr* Leben relevant sind. Es wäre fatal für eine Fledermaus, wenn sie den gleichen Frequenzbereich hören könnte wie der Mensch.

Dieser Hang zum Antiintuitivem zieht sich aber durch alle Lebensbereiche. Biologen sagen uns, dass unsere Emotionen ihre Ursache darin haben, dass gewisse Organe gewisse Hormone ausschütten und dass es am Ende nichts weiter ist als Chemie. Mögen wir uns nur einmal vorstellen, was es für Folgen hätte, wenn wir uns davon so beeinflussen ließen, dass wir es tatsächlich so behandeln würden. Alle sozialen Interaktionen würden zum Erliegen kommen. Alles Freude und Leid wäre bedeutungslos. Wäre jemand wütend auf uns, würden wir nicht mal die Gefahr erkennen und es einfach als chemischen Prozess abtun uns so am Ende eventuell umkommen.

Dass die Erde rein intuitiv flach auf uns wirkt, ist kein Zufall. Es ist so, weil die Evolution es so eingerichtet hat. Es ist so, weil die Natur es für unser Wohlergehen so am sinnvollsten erachtet.

Es kommt ebenfalls nicht von ungefähr, dass es so erscheint, als würden sich alle Himmelskörper um die Erde drehen. Es erscheint so, weil wir auf dieser Basis die besten und natürlichsten Entscheidungen treffen können. Gehen wir dem entgegen, handeln wir gegen das, was die Natur für uns am besten erachtet hat. Und alles Unnatürliche ist verdammt zu Krankheit und Zerfall.